**高登岛**，原名**下目岛**，属于[马祖列岛](../Page/马祖列岛.md "wikilink")[北竿島之離島](../Page/北竿島.md "wikilink")。南北长2公里，东西宽0.92公里，面积约1.84平方公里。位于连江县东部，马祖列岛东北，距[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")9公里，行政隸屬於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省_\(中華民國\).md "wikilink")[連江縣](../Page/連江縣_\(中華民國\).md "wikilink")[北竿鄉](../Page/北竿鄉.md "wikilink")[芹壁村](../Page/芹壁村.md "wikilink")。

## 歷史

  - [蒙元至元十四年](../Page/蒙元.md "wikilink")（1277）开发。
  - [明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[洪武元年](../Page/洪武.md "wikilink")（1368）连江黄岐半岛渔民定居于此，多聚居北部。
  - 高登島與大陸北茭半島僅隔9.25公里，為本縣最靠近中國大陸之島嶼，漁民舊稱「下目」，其名稱載於史籍，始於明嘉靖40年（1561）鄭若曾《萬-{里}-海防圖論》之〈福建沿海山沙圖〉。清康熙杜臻《粵閩巡視記略》則將下目另書為「下木」。下目一名由來已久，但難以考察。
  - 清光緒20年，陳壽彭翻譯英國海軍圖官局之《中國江海險要圖誌》中，英國海軍稱該島為「Pai
    sha」或「Gordon」，陳壽彭將前者譯為「北沙」，由來不詳，後者譯為「高唐」，並於高唐一名加註另作「高登島」。Gordon」一名，為英人之姓，係英海軍為紀念鎮壓太平天國起義之英國軍人Charles
    George Gordon 而以其姓氏命名。
  - 清光緒28年，朱正元《福建沿海圖說》將下目列其譯名為「戈登島」。同一年余宏淦《新編沿海險要圖說》則載為「哥登島」。前述高唐、高登、戈登與哥登都翻自「Gordon」。其中從光緒年間到民國32年國防部所載資料，皆將下目標示為高登島，顯見民國38年國共分治前，已用高登之名。
  - 國軍進駐後沿用。根據朱正元文獻記載，清光緒年間高登島居民約有50餘戶。民國44年國軍進駐時，仍有3戶居民，後由國軍協助遷出。因位置逼近中國大陸，構築固若金湯的地面、地下化軍防工事。
  - 由於兩岸早年敵對關係，戰備需求促成了這裡的開發與建設。攤開馬祖地圖，高登島是距離中國大陸最近的島嶼，這座孤懸於北竿島北方的小島與大陸的北茭半島距離不過9.25公里，就軍事戰略而言，高登若落入共軍之手，馬祖諸島的防線就形成缺口，若國軍先行佔領，這個戰略要點就成為反制共軍的最前緣基地。在這樣的歷史背景下，高登於民國40年代就已佈署重兵，由於位於共軍的炮火射程下，防禦工事全面地下化，柤關軍事設施、發電廠及海水淡化廠等，全部隱藏於坑道之中，而各據點之間透過如蜘蛛網般的地下通道，交互連結構成攻防一體的軍事堡壘。
  - 在國共對峙的年代，雙方炮火不斷，位於最前線的高登，常遭遇零星的攻擊騷擾。由於當年國軍重兵駐防，是前國防部長俞大維的決策，任內他曾多次親赴高登，視察防務與建設，對於高登島的開發，可說是居功厥偉，早年篳路藍縷開墾於此的官兵，特別將興建完成的港口及水庫命名為大維港、大維水庫，以為紀念。民國80年代以後，隨著兩岸情勢的變化，馬祖各島陸續裁減兵力，高登島僅保留少數兵力戍守，軍事地位的重要性已不如以往。高登島在數十年的軍事管制下，保有原始的自然風貌，極具生態旅遊的潛力，但由於仍屬軍事管制區，一般人難以登島參訪，如何兼顧軍事需求與觀光發展，今後有待地方政府積極規劃與爭取。
  - 2014年5月3日，一群曾經在高登島服役過的退伍老兵，獲得國防部首肯。於退伍後的數十年再次登島參訪，這群老兵都曾經戍守過此地，對於可以再次登島心懷感激，內心也充滿著滿滿的回憶。

## 景點

  - 大維港：位在高登南面，係軍用港，命名取自前國防部長[俞大維之名](../Page/俞大維.md "wikilink")。
  - 大維水庫：位於高登島南面，於1970年12月建成，命名取自前國防部長[俞大維之名](../Page/俞大維.md "wikilink")。
  - 鐵尖港：位於高登西南面，因面對「鐵尖島」得名。
  - 高登之光
    汪喜田雕像：位在高登北面，鄰近南澳港，1954年11月21日晚間，28歲的汪喜田，在執行衛哨任務時遭共軍蛙人襲擊身負重傷，但也活捉1名共軍蛙人，並獲選當年戰鬥英雄，那次也是國軍首次生擒中共水鬼，受各界表揚。1985年高登駐軍為紀念汪員英勇事蹟，特地於事件發生地點塑立雕像，但雕像經過了30年多年風吹日曬，部份雕身均已斑駁脫落，2017年7月22日前高登老兵們到島上勞軍後，即發起募捐活動並安排重塑事宜，完成雕像後9月4日運往高登島，6日進行安裝，當汪喜田戰士的雕像重新佇立於高登島上那一刻，「高登鐵漢」的愛國情操，也將永遠長存在每一位高登人心中。

## 事件

  - 1954年11月20日凌晨，服役於高登島之汪喜田捕獲共軍「水鬼」，被譽為戰鬥英雄，高登駐軍為紀念此一事蹟，在附近石壁上刻字「汪喜田在此，群鬼迴避」永矢紀念。\[1\]1981年國軍刻碑塑像紀念。\[2\]

## 參看

  - [中華民國島嶼](../Page/中華民國島嶼.md "wikilink")
  - [連江縣 (中華民國)](../Page/連江縣_\(中華民國\).md "wikilink")
  - [北竿鄉](../Page/北竿鄉.md "wikilink")
  - [南竿鄉](../Page/南竿鄉.md "wikilink")
  - [大坵](../Page/大坵.md "wikilink")
  - [莒光鄉](../Page/莒光鄉.md "wikilink")
  - [東引鄉](../Page/東引鄉.md "wikilink")
  - [牛山岛](../Page/牛山岛.md "wikilink")
  - [大柑山](../Page/大柑山.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部链接

  - [Google
    Maps提供的高登島衛星圖](http://maps.google.com/maps?&z=14&ll=26.274022,119.985466&spn=0.051334,0.10849&t=k)

[Category:馬祖列島](../Category/馬祖列島.md "wikilink")
[Category:北竿鄉](../Category/北竿鄉.md "wikilink")
[Category:連江縣地理](../Category/連江縣地理.md "wikilink")

1.  [《北竿鄉志》第四章：陸軍步兵第一九三旅　高登守備隊](http://www.matsu.idv.tw/board/board_view.php?board=24&pid=23079&link=23079&start=42)
2.  [高登英雄汪喜田重塑雕像
    　6日完成安座](http://www.matsu-news.gov.tw/2010web/news_detail_gallery_101.php?CMD=open&UID=11961)